羅冠聰： 抱持希望，不代表天真。手足不必絕望。

羅冠聰
10小時

【在亂世中堅強：低谷、幽暗與希冀】

不論在香港還是在海外，每天都看著一宗又一宗的壞新聞，無論心臟如何強大，難免會染上失落和沮喪。

但正因我經歷過低潮，我才更明白社會運動的週期，以及在低谷中如何熬過幽暗，再找到陽光，以及重新振作的機會。

社會運動本就是強弱懸殊的對決。無論是如何盲目樂觀的人，都不會誤以為中共手握的資源和影響力，是示威者可以比肩的。甘地反殖民運動、曼德拉的反種族隔離運作，更切身一點的台灣民主抗爭，都曾經歷過慘烈而漫長的歷程，在天時地利人和的條件下，才可以從暴政強權手上重奪權利和自由。

忍耐和意志，是必不可少的。失敗並不可恥，失敗亦不必絕望，然而假若就此垂頭喪氣、不作思考，盲目讓勝負心充斥腦袋並指揮言行，變得犬儒起來，就不太OK了。正如全盛時期的巴西隊對上處於低谷的香港隊一樣，無論被炒幾多球，支持的都只會是那一隊紅色波衫的自己人。只要球員願意俾心機踢，即使落後，都不能放棄。

當然，足球勝負乃身外物，然而政治乃眾人之事，抗爭所帶來的影響，是一個人的前途和安危，也是一個城市的未來。由懂事開事，看著09年五區公投、10年菜園村反高鐵、12年碼頭工潮、14年雨傘、18年反一地兩檢等等……這些社會運動，又何嘗不是鎩羽而歸？12年反國教運動是異像，但實際上，國教也是化整為零，慢慢滲入我們的教育體制中。

記得小學時期讀過一篇文章：「人生不如意事，十常八九。」放在社會運動的框架時，也是同理。這是社會運動的天然構成：正因為當權者權力過大，對無權者的剝削、打壓、欺壓達至一個不能容忍的程度，才會有這一群拋開了個人利益得失、以價值主導的人民，拼命反抗。而這種權力懸殊的結構，是社會運動的前設，也是我們需要學習與之相處──失利是難免的，關鍵是我們如何與之相處，並保有爭勝的決心。

香港抗爭者所遭受的打壓愈來愈大，所受的苦楚愈來愈深，輕則有心理創傷，重則被失蹤、被侵犯、被長年囚禁。在低谷時的幽暗，真的比以往更冷洌刺骨。但我們的希冀，是不能被這種困苦所折損的，因為沒有希望，就沒有動力和改變。

“Hope is a good thing, maybe the best of things and no good thing ever dies.”
-《月黑高飛》

抱持希望，不代表天真，也不代表對苦難視而不見。心靈最強壯的人，是能夠直視痛苦根源，願意與之擁抱，卻不失對美好的渴求以及盼望。我其實沒有資格去評論人的失落──皆因我非最為折磨的人，我在運動中的付出也只是相當有限，不比每天都要面對牢獄的手足。然而，在外的人、尚未被政權打壓得最暴烈的人，我們也要在黑暗也不斷用拳頭穿透木板，透過苦澀來告誡自己，一天球賽未完，一日也要忠於球賽，用自己的角色為落於下風的香港人支持打氣。

與球賽不同的是，民主運動是沒有時限的，也有很多外在因素決定勝負。有時你以為已經吹哨完場，很可能只是中途休息，或者提醒你還有很多個下半場。或甚作為球賽一部分的你，其實有能力左右這個過程何時完結。結果會是如何，一直尚未知曉，也不必為此蓋棺定論，來論證一家之言。

踏入2019年，民主運動已超越了以往以具體事件為基準的模式，全面進入曠日持久，在公民社會各種層級開展戰幔的時代。走步至此，對於我們信念、凝聚力、耐力的考驗，都比以往具挑戰性。但同時我們帶動世界的能力，也比以往數十年提升了幾個層級。即使轉折是漫長，但改變卻是持續發生。

天空愈暗星愈亮。在寒冷的冬季、應該愉悅的聖誕節到來前，深呼吸一口並繼續前行，也惦念著流浪天涯、困在鐵窗的各位。

保持希望

對香港保持信仰，是我們這一代的責任

對第一屆特首拜燈抱持希望 港人4年後再戰！不必絕望！

無論邊個做總統，香港人都唔可以放棄

香港人自己棄權，無人幫到手

推

正氣post

你走撚左去美國就梗係生命滿希望啦！屌你老母！

老老實實,我諗香港有民主分分鐘係幾十年後,已經徹底大陸化之後既事

但最後香港人會重生

好似匈牙利人咁，輸左一場革命，幾十年後獲最後勝利

現實係，仲有幾十年咩？

香港人一路未死，就仲有希望

no empire lasts forever!

好似羅冠聰咁講：民主運動是沒有時限的，也有很多外在因素決定勝負。

多謝鼓勵

呢篇文章，光復後可以做中文課文

support ar

Ok 多謝手足

希望香港重光嗰日我仲在生啦

共勉之

但願所有香港人，無論身在何方，都唔好忘記自己嘅真正身份，香港嘅美好價值傳遍天下

Amen

手足你真係好樂觀

要生存
無希望，一定輸

老實講，而家呢個時勢咁黑暗，好難有希望wo

眼見仲有唔少手足願意為香港作重大付出，自然會有希望，亦唔想辜負佢哋

但係付出左唔會有回報......

而家點知無回報？
捷克人係1968年開始抗爭，都係22年後先至有回報。

而且就算我地真係只能做最後一代香港人，我也希望我地係保持尊嚴和勇氣地走入歷史，而不是卑躬屈膝地奶共、慢慢消失。

弟兄，就算我地完全失敗，全世界都淪陷入中國的暴政之下，天父仍一定會追討中共的罪惡的，我們即使再也做不到甚麼也好，只要自守，唔洗太絕望。

多謝姊妹/手足關心

心靈最強壯的人，是能夠直視痛苦根源，願意與之擁抱，卻不失對美好的渴求以及盼望。我其實沒有資格去評論人的失落──皆因我非最為折磨的人，我在運動中的付出也只是相當有限，不比每天都要面對牢獄的手足。然而，在外的人、尚未被政權打壓得最暴烈的人，我們也要在黑暗也不斷用拳頭穿透木板，透過苦澀來告誡自己，一天球賽未完，一日也要忠於球賽，用自己的角色為落於下風的香港人支持打氣。

走步至此，對於我們信念、凝聚力、耐力的考驗，都比以往具挑戰性。但同時我們帶動世界的能力，也比以往數十年提升了幾個層級。即使轉折是漫長，但改變卻是持續發生。

Push

信念不死

一齊努力

依段時間真係好灰，每朝早都會睇到好多負面新聞，有時會諗自己仲有冇命睇到光復個一日。

就快見到曙光

羅聰，你著左草離開這城梗係講得輕鬆啦，

今年年底 不用等咁耐

冇呀！今年香港人反勝

一定見到 2023年

你咁肯定？

咁有信心？！

好快見到 到時你唔好開心到喊